陶傑 :香港一位女藝人說：「我討厭政治。」她說得對。

日本名古屋APA酒店擺放書籍，其中一本提及日中戰爭時日軍進侵南京時的論述，因論述角度有異於中國一般人民之認知及理解，中方要求酒店將此書下架，遭到老闆拒絕。
原來這本書是APA老闆撰寫的，老闆就是作者，於是拒絕，事件鬧大，中方號召抵制此一酒店，老闆說歡迎抵制，並率先宣佈不接受中國客入住。
事發後有超過一萬日本民眾發訊支持APA酒店，名古屋市長也強力支持：「如果真的屠殺了三十萬市民，則必須跪地道歉！如果沒有做，則必須反駁，並展開討論。」
中國遊客不喜歡這家酒店，如果可以堅持永久抵制，並囑咐子子孫孫：以後去日本，千萬不可入住APA，是消費者的自由選擇，本身並沒有錯。
APA酒店老闆拒絕在日本的領土、自己的物業範圍內將一本著作下架，也沒有錯，因為他是老闆。明報前任老闆查良鏞先生曾有名言：「報紙的言論自由，是報老闆的言論自由，不是員工的言論自由。員工如果認同報紙老闆的言論方向，可以留下來打工，但如果不認同，他們可以離開，自己開辦另一張報紙，實踐他們的自由。」
查先生的邏輯很正確。中國顧客有權填寫意見表，要求一本他們不喜歡的書籍在大堂的書架消失；酒店老闆也有權不接受。中國人如果感到很憤怒，可以在網絡聽從政府號召，一齊抵制。酒店老闆也可以歡迎此一抵制，甚至公開表示，這是對酒店很好的宣傳──言下之意，是酒店因「無中國人入住」而名揚世界，他認為對酒店的形象和將來的生意前途更好──也沒有錯。
本來此事不必鬧大：你有你的情緒，我有我的堅持，酒店是一盤生意，旅遊也是一盤生意。中國遊客去到台北，看見桃園機場展示巨幅的中華民國青天白日旗，也可以投訴：這是兩個中國、一邊兩國，違反九二共識，令我的情感受傷害，你要將旗撤下來；台北機場也可以堅持不撤。中國遊客可以響應官方號召，你不下旗，我十三億人全部不踏足台灣。
台灣人可以屈服，日本人也可以不屈服。事情如果鬧大，萬一日本的酒店業一致聲援APA，並聲稱團結愛國，家家都展示同一本書，中國人也可以全面抵制日本，一個人也不去購買杯麵、藥物、棉花棒以及廁板，凡有一名中國人受不住日本誘惑而違反民族紀律者，可定性為漢奸，回到北京即可當街處以私刑打死。
其實APA宣佈不接待中客，也很明智。繼續接待，房間內必遺有數不清的便溺，還有割爛了的地毯。
不過是做生意，生活簡單一點好。香港一位女藝人說：「我討厭政治。」她說得對

lm

咁愛國就咪去日本啦

支持中國抵制日本
唔做正契弟

最尾抽得好夾硬

「無中國人入住」既酒店

抵制日本啦

太耐冇抽香港某女藝人

以後去日本首選APA酒店

係，唔加好過加

呢句野佢可以抽足十年

抽到今日都重抽緊

支那狗

搵新香港人去入住搗亂咪得囉，反正班人原本就係大陸人

19

但我想知本書點講先，或者真係扭曲左歷史都唔定。

唔係重點 個老細覺得 如果你覺得錯 可以抵制 佢就唔會道歉

"無中國人入住"呢個根本就係神級selling point

支那人真係低智
要懲罰APA最好既方法唔係抵制
而係派蝗軍book爆APA啲酒店
然後去瀨屎瀨尿

老闆都知道， 逢支那人講抵制杯葛都係得啖笑
好快就唔記得， 支那人邊撚到有骨氣㗎